### 前言

谈到并发，我们不得不说`AQS(AbstractQueuedSynchronizer)`，所谓的`AQS`即是抽象的队列式的同步器，内部定义了很多锁相关的方法，我们熟知的`ReentrantLock`、`ReentrantReadWriteLock`、`CountDownLatch`、`Semaphore`等都是基于`AQS`来实现的。

我们先看下`AQS`相关的`UML`图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjNDZiNGRlMQ.jfif)

思维导图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjNWQ2OTMzOA.jfif)

### AQS 实现原理

`AQS`中 维护了一个`volatile int state`（代表共享资源）和一个`FIFO`线程等待队列（多线程争用资源被阻塞时会进入此队列）。

这里`volatile`能够保证多线程下的可见性，当`state=1`则代表当前对象锁已经被占有，其他线程来加锁时则会失败，加锁失败的线程会被放入一个`FIFO`的等待队列中，比列会被`UNSAFE.park()`操作挂起，等待其他获取锁的线程释放锁才能够被唤醒。

另外`state`的操作都是通过`CAS`来保证其并发修改的安全性。

具体原理我们可以用一张图来简单概括：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjNzdiMjc2NQ.jfif)

`AQS` 中提供了很多关于锁的实现方法，

- getState()：获取锁的标志 state 值
- setState()：设置锁的标志 state 值
- tryAcquire(int)：独占方式获取锁。尝试获取资源，成功则返回 true，失败则返回 false。
- tryRelease(int)：独占方式释放锁。尝试释放资源，成功则返回 true，失败则返回 false。

这里还有一些方法并没有列出来，接下来我们以`ReentrantLock`作为突破点通过源码和画图的形式一步步了解`AQS`内部实现原理。

### 目录结构

文章准备模拟多线程竞争锁、释放锁的场景来进行分析`AQS`源码：

**三个线程(线程一、线程二、线程三)同时来加锁/释放锁**

**目录如下：**

- **线程一**加锁成功时`AQS`内部实现
- **线程二/三**加锁失败时`AQS`中等待队列的数据模型
- **线程一**释放锁及**线程二**获取锁实现原理
- 通过线程场景来讲解**公平锁**具体实现原理
- 通过线程场景来讲解 Condition 中 a`wait()`和`signal()`实现原理

这里会通过画图来分析每个线程加锁、释放锁后`AQS`内部的数据结构和实现原理

### 场景分析

#### 线程一加锁成功

如果同时有**三个线程**并发抢占锁，此时**线程一**抢占锁成功，**线程二**和**线程三**抢占锁失败，具体执行流程如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjNWQyZWIyYw.jfif)

此时`AQS`内部数据为：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjNzc5OTlkNQ.jfif)

**线程二**、**线程三**加锁失败：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjOGU1ZTI2OA.jfif)

有图可以看出，等待队列中的节点`Node`是一个双向链表，这里`SIGNAL`是`Node`中`waitStatus`属性，`Node`中还有一个`nextWaiter`属性，这个并未在图中画出来，这个到后面`Condition`会具体讲解的。

具体看下抢占锁代码实现：

```
java.util.concurrent.locks.ReentrantLock .NonfairSync:
static final class NonfairSync extends Sync {

    final void lock() {
        if (compareAndSetState(0, 1))
            setExclusiveOwnerThread(Thread.currentThread());
        else
            acquire(1);
    }

    protected final boolean tryAcquire(int acquires) {
        return nonfairTryAcquire(acquires);
    }
}
```

这里使用的**ReentrantLock 非公平锁**，线程进来直接利用`CAS`尝试抢占锁，如果抢占成功`state`值回被改为 1，且设置对象独占锁线程为当前线程。如下所示：

```
protected final boolean compareAndSetState(int expect, int update) {
    return unsafe.compareAndSwapInt(this, stateOffset, expect, update);
}

protected final void setExclusiveOwnerThread(Thread thread) {
    exclusiveOwnerThread = thread;
}
```

#### 线程二抢占锁失败

我们按照真实场景来分析，**线程一**抢占锁成功后，`state`变为 1，**线程二**通过`CAS`修改`state`变量必然会失败。此时`AQS`中`FIFO`(First In First Out 先进先出)队列中数据如图所示：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDMwYjUyNTZkZQ.jfif)

我们将**线程二**执行的逻辑一步步拆解来看：

`java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.acquire()`:

```
public final void acquire(int arg) {
    if (!tryAcquire(arg) &&
        acquireQueued(addWaiter(Node.EXCLUSIVE), arg))
        selfInterrupt();
}
```

先看看`tryAcquire()`的具体实现： `java.util.concurrent.locks.ReentrantLock .nonfairTryAcquire()`:

```
final boolean nonfairTryAcquire(int acquires) {
    final Thread current = Thread.currentThread();
    int c = getState();
    if (c == 0) {
        if (compareAndSetState(0, acquires)) {
            setExclusiveOwnerThread(current);
            return true;
        }
    }
    else if (current == getExclusiveOwnerThread()) {
        int nextc = c + acquires;
        if (nextc < 0)
            throw new Error("Maximum lock count exceeded");
        setState(nextc);
        return true;
    }
    return false;
}
```

`nonfairTryAcquire()`方法中首先会获取`state`的值，如果不为 0 则说明当前对象的锁已经被其他线程所占有，接着判断占有锁的线程是否为当前线程，如果是则累加`state`值，这就是可重入锁的具体实现，累加`state`值，释放锁的时候也要依次递减`state`值。

如果`state`为 0，则执行`CAS`操作，尝试更新`state`值为 1，如果更新成功则代表当前线程加锁成功。

以**线程二**为例，因为**线程一**已经将`state`修改为 1，所以**线程二**通过`CAS`修改`state`的值不会成功。加锁失败。

**线程二**执行`tryAcquire()`后会返回 false，接着执行`addWaiter(Node.EXCLUSIVE)`逻辑，将自己加入到一个`FIFO`等待队列中，代码实现如下：

`java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.addWaiter()`:

```
private Node addWaiter(Node mode) {    
    Node node = new Node(Thread.currentThread(), mode);
    Node pred = tail;
    if (pred != null) {
        node.prev = pred;
        if (compareAndSetTail(pred, node)) {
            pred.next = node;
            return node;
        }
    }
    enq(node);
    return node;
}
```

这段代码首先会创建一个和当前线程绑定的`Node`节点，`Node`为双向链表。此时等待对内中的`tail`指针为空，直接调用`enq(node)`方法将当前线程加入等待队列尾部：

```
private Node enq(final Node node) {
    for (;;) {
        Node t = tail;
        if (t == null) {
            if (compareAndSetHead(new Node()))
                tail = head;
        } else {
            node.prev = t;
            if (compareAndSetTail(t, node)) {
                t.next = node;
                return t;
            }
        }
    }
}
```

第一遍循环时`tail`指针为空，进入 if 逻辑，使用`CAS`操作设置`head`指针，将`head`指向一个新创建的`Node`节点。此时`AQS`中数据：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDMxZGZmMGI2Zg.jfif)

执行完成之后，`head`、`tail`、`t`都指向第一个`Node`元素。

接着执行第二遍循环，进入`else`逻辑，此时已经有了`head`节点，这里要操作的就是将**线程二**对应的`Node`节点挂到`head`节点后面。此时队列中就有了两个`Node`节点：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDMyMTk0MTdmNQ.jfif)

`addWaiter()`方法执行完后，会返回当前线程创建的节点信息。继续往后执行`acquireQueued(addWaiter(Node.EXCLUSIVE), arg)` 逻辑，此时传入的参数为**线程二**对应的`Node`节点信息：

`java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.acquireQueued()`:

```
final boolean acquireQueued(final Node node, int arg) {
    boolean failed = true;
    try {
        boolean interrupted = false;
        for (;;) {
            final Node p = node.predecessor();
            if (p == head && tryAcquire(arg)) {
                setHead(node);
                p.next = null; // help GC
                failed = false;
                return interrupted;
            }
            if (shouldParkAfterFailedAcquire(p, node) &&
                parkAndChecknIterrupt())
                interrupted = true;
        }
    } finally {
        if (failed)
            cancelAcquire(node);
    }
}

private static boolean shouldParkAfterFailedAcquire(Node pred, Node node) {
    int ws = pred.waitStatus;
    if (ws == Node.SIGNAL)
        return true;
    if (ws > 0) {
        do {
            node.prev = pred = pred.prev;
        } while (pred.waitStatus > 0);
        pred.next = node;
    } else {
        compareAndSetWaitStatus(pred, ws, Node.SIGNAL);
    }
    return false;
}

private final boolean parkAndCheckInterrupt() {
    LockSupport.park(this);
    return Thread.interrupted();
}
```

`acquireQueued()`这个方法会先判断当前传入的`Node`对应的前置节点是否为`head`，如果是则尝试加锁。加锁成功过则将当前节点设置为`head`节点，然后空置之前的`head`节点，方便后续被垃圾回收掉。

如果加锁失败或者`Node`的前置节点不是`head`节点，就会通过`shouldParkAfterFailedAcquire`方法 将`head`节点的`waitStatus`变为了`SIGNAL=-1`，最后执行`parkAndChecknIterrupt`方法，调用`LockSupport.park()`挂起当前线程。

此时`AQS`中的数据如下图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDMyNzYxZDk2MQ.jfif)

此时**线程二**就静静的待在`AQS`的等待队列里面了，等着其他线程释放锁来唤醒它。

#### 线程三抢占锁失败

看完了**线程二**抢占锁失败的分析，那么再来分析**线程三**抢占锁失败就很简单了，先看看`addWaiter(Node mode)`方法：

```
private Node addWaiter(Node mode) {
    Node node = new Node(Thread.currentThread(), mode);
    Node pred = tail;
    if (pred != null) {
        node.prev = pred;
        if (compareAndSetTail(pred, node)) {
            pred.next = node;
            return node;
        }
    }
    enq(node);
    return node;
}
```

此时等待队列的`tail`节点指向**线程二**，进入`if`逻辑后，通过`CAS`指令将`tail`节点重新指向**线程三**。接着**线程三**调用`enq()`方法执行入队操作，和上面**线程二**执行方式是一致的，入队后会修改**线程二**对应的`Node`中的`waitStatus=SIGNAL`。最后**线程三**也会被挂起。此时等待队列的数据如图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDJjOGU1ZTI2OA-1590419214352.jfif)

#### 线程一释放锁

现在来分析下释放锁的过程，首先是**线程一**释放锁，释放锁后会唤醒`head`节点的后置节点，也就是我们现在的**线程二**，具体操作流程如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDMzMmRmNmZkNQ.jfif)

执行完后等待队列数据如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDM0MzkzYzU4Zg.jfif)

此时**线程二**已经被唤醒，继续尝试获取锁，如果获取锁失败，则会继续被挂起。如果获取锁成功，则`AQS`中数据如图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDM1ZDI0OThhYg.jfif)

接着还是一步步拆解来看，先看看**线程一**释放锁的代码：

```
java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.release()
public final boolean release(int arg) {
    if (tryRelease(arg)) {
        Node h = head;
        if (h != null && h.waitStatus != 0)
            unparkSuccessor(h);
        return true;
    }
    return false;
}
```

这里首先会执行`tryRelease()`方法，这个方法具体实现在`ReentrantLock`中，如果`tryRelease`执行成功，则继续判断`head`节点的`waitStatus`是否为 0，前面我们已经看到过，`head`的`waitStatue`为`SIGNAL(-1)`，这里就会执行`unparkSuccessor()`方法来唤醒`head`的后置节点，也就是我们上面图中**线程二**对应的`Node`节点。

此时看`ReentrantLock.tryRelease()`中的具体实现：

```
protected final boolean tryRelease(int releases) {
    int c = getState() - releases;
    if (Thread.currentThread() != getExclusiveOwnerThread())
        throw new IllegalMonitorStateException();
    boolean free = false;
    if (c == 0) {
        free = true;
        setExclusiveOwnerThread(null);
    }
    setState(c);
    return free;
}
```

执行完`ReentrantLock.tryRelease()`后，`state`被设置成 0，Lock 对象的独占锁被设置为 null。此时看下`AQS`中的数据：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDM2M2U4NzkwMg.jfif)

接着执行`java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.unparkSuccessor()`方法，唤醒`head`的后置节点：

```
private void unparkSuccessor(Node node) {
    int ws = node.waitStatus;
    if (ws < 0)
        compareAndSetWaitStatus(node, ws, 0);
    Node s = node.next;
    if (s == null || s.waitStatus > 0) {
        s = null;
        for (Node t = tail; t != null && t != node; t = t.prev)
            if (t.waitStatus <= 0)
                s = t;
    }
    if (s != null)
        LockSupport.unpark(s.thread);
}
```

这里主要是将`head`节点的`waitStatus`设置为 0。

此时重新将`head`指针指向**线程二**对应的`Node`节点，且使用`LockSupport.unpark`方法来唤醒**线程二**。

被唤醒的**线程二**会接着尝试获取锁，用`CAS`指令修改`state`数据。 执行完成后可以查看`AQS`中数据：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDM0MzkzYzU4Zg-1590419228808.jfif)

此时**线程二**被唤醒，**线程二**接着之前被`park`的地方继续执行，继续执行`acquireQueued()`方法。

#### 线程二唤醒继续加锁

```
final boolean acquireQueued(final Node node, int arg) {
    boolean failed = true;
    try {
        boolean interrupted = false;
        for (;;) {
            final Node p = node.predecessor();
            if (p == head && tryAcquire(arg)) {
                setHead(node);
                p.next = null; // help GC
                failed = false;
                return interrupted;
            }
            if (shouldParkAfterFailedAcquire(p, node) &&
                parkAndCheckInterrupt())
                interrupted = true;
        }
    } finally {
        if (failed)
            cancelAcquire(node);
    }
}
```

此时**线程二**被唤醒，继续执行`for`循环，判断**线程二**的前置节点是否为`head`，如果是则继续使用`tryAcquire()`方法来尝试获取锁，其实就是使用`CAS`操作来修改`state`值，如果修改成功则代表获取锁成功。接着将**线程二**设置为`head`节点，然后空置之前的`head`节点数据，被空置的节点数据等着被**垃圾回收**。

此时线程二获取锁成功，`AQS`中队列数据如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDM3ZWI5MzQ5MA.jfif)

等待队列中的数据都等待着被垃圾回收。

#### 线程二释放锁/线程三加锁

当**线程二**释放锁时，会唤醒被挂起的**线程三**，流程和上面大致相同，被唤醒的**线程三**会再次尝试加锁，具体代码可以参考上面内容。具体流程图如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNhMWEyNmU5NA.jfif)

此时`AQS`中队列数据如图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNhYjVmZDRjNw.jfif)

### 公平锁实现原理

上面所有的加锁场景都是基于**非公平锁**来实现的，**非公平锁**是`ReentrantLock`的默认实现，那我们接着来看一下**公平锁**的实现原理，这里先用一张图来解释**公平锁**和**非公平锁**的区别：

**非公平锁**执行流程：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNjMjExMjgzOQ.jfif)

这里我们还是用之前的线程模型来举例子，当**线程二**释放锁的时候，唤醒被挂起的**线程三**，**线程三**执行`tryAcquire()`方法使用`CAS`操作来尝试修改`state`值，如果此时又来了一个**线程四**也来执行加锁操作，同样会执行`tryAcquire()`方法。

这种情况就会出现竞争，**线程四**如果获取锁成功，**线程三**仍然需要待在等待队列中被挂起。这就是所谓的**非公平锁**，**线程三**辛辛苦苦排队等到自己获取锁，却眼巴巴的看到**线程四**插队获取到了锁。

**公平锁**执行流程：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNjMzQ2MmQ2YQ.jfif)

公平锁在加锁的时候，会先判断`AQS`等待队列中是存在节点，如果存在节点则会直接入队等待，具体代码如下.

公平锁在获取锁是也是首先会执行`acquire()`方法，只不过公平锁单独实现了`tryAcquire()`方法：

`#java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.acquire()`:

```
public final void acquire(int arg) {
    if (!tryAcquire(arg) &&
        acquireQueued(addWaiter(Node.EXCLUSIVE), arg))
        selfInterrupt();
}
```

这里会执行`ReentrantLock`中公平锁的`tryAcquire()`方法

`#java.util.concurrent.locks.ReentrantLock.FairSync.tryAcquire()`:

```
static final class FairSync extends Sync {
    protected final boolean tryAcquire(int acquires) {
        final Thread current = Thread.currentThread();
        int c = getState();
        if (c == 0) {
            if (!hasQueuedPredecessors() &&
                compareAndSetState(0, acquires)) {
                setExclusiveOwnerThread(current);
                return true;
            }
        }
        else if (current == getExclusiveOwnerThread()) {
            int nextc = c + acquires;
            if (nextc < 0)
                throw new Error("Maximum lock count exceeded");
            setState(nextc);
            return true;
        }
        return false;
    }
}
```

这里会先判断`state`值，如果不为 0 且获取锁的线程不是当前线程，直接返回 false 代表获取锁失败，被加入等待队列。如果是当前线程则可重入获取锁。

如果`state=0`则代表此时没有线程持有锁，执行`hasQueuedPredecessors()`判断`AQS`等待队列中是否有元素存在，如果存在其他等待线程，那么自己也会加入到等待队列尾部，做到真正的先来后到，有序加锁。具体代码如下：

`#java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.hasQueuedPredecessors()`:

```
public final boolean hasQueuedPredecessors() {
    Node t = tail;
    Node h = head;
    Node s;
    return h != t &&
        ((s = h.next) == null || s.thread != Thread.currentThread());
}
```

这段代码很有意思，返回`false`代表队列中没有节点或者仅有一个节点是当前线程创建的节点。返回`true`则代表队列中存在等待节点，当前线程需要入队等待。

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNlMDM2NzlhZA.jfif)

先判断`head`是否等于`tail`，如果队列中只有一个`Node`节点，那么`head`会等于`tail`。

接着判断`(s = h.next) == null`，这种属于一种极端情况，在`enq()`入队操作中，此时不是原子性操作，可能存在这种情况：

![YcAPpD.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzE2LzE3MjFjZDI1MTUzNmU3Y2M.jfif)

在第一个红框处，例如 **线程一** 执行完成，此时 head 已经有值，而还未执行`tail=head`的时候，此时 **线程二** 判断 `head != tail`成立。而接着 **线程一** 执行完第二个红框处，此时`tail = node`，但是并未将`head.next`指向`node`。而这时 **线程二** 就会得到`head.next == null`成立，直接返回 true。这种情况代表有节点正在做入队操作。

如果`head.next`不为空，那么接着判断`head.next`节点是否为当前线程，如果不是则返回 false。大家要记清楚，返回 false 代表 FIFO 队列中没有等待获取锁的节点，此时线程可以直接尝试获取锁，如果返回 true 代表有等待线程，当前线程如要入队排列，这就是体现**公平锁**的地方。

**非公平锁**和**公平锁**的区别： **非公平锁**性能高于**公平锁**性能。**非公平锁**可以减少`CPU`唤醒线程的开销，整体的吞吐效率会高点，`CPU`也不必取唤醒所有线程，会减少唤起线程的数量

**非公平锁**性能虽然优于**公平锁**，但是会存在导致**线程饥饿**的情况。在最坏的情况下，可能存在某个线程**一直获取不到锁**。不过相比性能而言，饥饿问题可以暂时忽略，这可能就是`ReentrantLock`默认创建非公平锁的原因之一了。

### Condition 实现原理

#### Condition 简介

上面已经介绍了`AQS`所提供的核心功能，当然它还有很多其他的特性，这里我们来继续说下`Condition`这个组件。

```
Condition`是在`java 1.5`中才出现的，它用来替代传统的`Object`的`wait()`、`notify()`实现线程间的协作，相比使用`Object`的`wait()`、`notify()`，使用`Condition`中的`await()`、`signal()`这种方式实现线程间协作更加安全和高效。因此通常来说比较推荐使用`Condition
```

其中`AbstractQueueSynchronizer`中实现了`Condition`中的方法，主要对外提供`awaite(Object.wait())`和`signal(Object.notify())`调用。

#### Condition Demo 示例

使用示例代码：

```
/**
 * ReentrantLock 实现源码学习
 * @author 一枝花算不算浪漫
 * @date 2020/4/28 7:20
 */
public class ReentrantLockDemo {
    static ReentrantLock lock = new ReentrantLock();

    public static void main(String[] args) {
        Condition condition = lock.newCondition();

        new Thread(() -> {
            lock.lock();
            try {
                System.out.println("线程一加锁成功");
                System.out.println("线程一执行 await 被挂起");
                condition.await();
                System.out.println("线程一被唤醒成功");
            } catch (Exception e) {
                e.printStackTrace();
            } finally {
                lock.unlock();
                System.out.println("线程一释放锁成功");
            }
        }).start();

        new Thread(() -> {
            lock.lock();
            try {
                System.out.println("线程二加锁成功");
                condition.signal();
                System.out.println("线程二唤醒线程一");
            } finally {
                lock.unlock();
                System.out.println("线程二释放锁成功");
            }
        }).start();
    }
}
```

执行结果如下图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNlNjc4NTFiMw.jfif)

这里**线程一**先获取锁，然后使用`await()`方法挂起当前线程并**释放锁**，**线程二**获取锁后使用`signal`唤醒**线程一**。

#### Condition 实现原理图解

我们还是用上面的`demo`作为实例，执行的流程如下：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDNmOTE5NmRlYw.jfif)

**线程一**执行`await()`方法：

先看下具体的代码实现，`#java.util.concurrent.locks.AbstractQueuedSynchronizer.ConditionObject.await()`：

```
 public final void await() throws InterruptedException {
    if (Thread.interrupted())
        throw new InterruptedException();
    Node node = addConditionWaiter();
    int savedState = fullyRelease(node);
    int interruptMode = 0;
    while (!isOnSyncQueue(node)) {
        LockSupport.park(this);
        if ((interruptMode = checkInterruptWhileWaiting(node)) != 0)
            break;
    }
    if (acquireQueued(node, savedState) && interruptMode != THROW_IE)
        interruptMode = REINTERRUPT;
    if (node.nextWaiter != null) // clean up if cancelled
        unlinkCancelledWaiters();
    if (interruptMode != 0)
        reportInterruptAfterWait(interruptMode);
}
```

`await()`方法中首先调用`addConditionWaiter()`将当前线程加入到`Condition`队列中。

执行完后我们可以看下`Condition`队列中的数据：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDQwM2Y0NTRiYw.jfif)

具体实现代码为：

```
private Node addConditionWaiter() {
    Node t = lastWaiter;
    if (t != null && t.waitStatus != Node.CONDITION) {
        unlinkCancelledWaiters();
        t = lastWaiter;
    }
    Node node = new Node(Thread.currentThread(), Node.CONDITION);
    if (t == null)
        firstWaiter = node;
    else
        t.nextWaiter = node;
    lastWaiter = node;
    return node;
}
```

这里会用当前线程创建一个`Node`节点，`waitStatus`为`CONDITION`。接着会释放该节点的锁，调用之前解析过的`release()`方法，释放锁后此时会唤醒被挂起的**线程二**，**线程二**会继续尝试获取锁。

接着调用`isOnSyncQueue()`方法是判断当前的线程节点是不是在同步队列中，因为上一步已经释放了锁，也就是说此时可能有线程已经获取锁同时可能已经调用了`singal()`方法，如果已经唤醒，那么就不应该`park`了，而是退出`while`方法，从而继续争抢锁。

此时**线程一**被挂起，**线程二**获取锁成功。

具体流程如下图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDQyNTBmMzA4OQ.jfif)

**线程二**执行`signal()`方法：

首先我们考虑下**线程二**已经获取到锁，此时`AQS`等待队列中已经没有了数据。

接着就来看看**线程二**唤醒**线程一**的具体执行流程：

```
public final void signal() {
    if (!isHeldExclusively())
        throw new IllegalMonitorStateException();
    Node first = firstWaiter;
    if (first != null)
        doSignal(first);
}
```

先判断当前线程是否为获取锁的线程，如果不是则直接抛出异常。 接着调用`doSignal()`方法来唤醒线程。

```
private void doSignal(Node first) {
    do {
        if ( (firstWaiter = first.nextWaiter) == null)
            lastWaiter = null;
        first.nextWaiter = null;
    } while (!transferForSignal(first) &&
             (first = firstWaiter) != null);
}

final boolean transferForSignal(Node node) {
    if (!compareAndSetWaitStatus(node, Node.CONDITION, 0))
        return false;

    Node p = enq(node);
    int ws = p.waitStatus;
    if (ws > 0 || !compareAndSetWaitStatus(p, ws, Node.SIGNAL))
        LockSupport.unpark(node.thread);
    return true;
}

/**
 * Inserts node into queue, initializing if necessary. See picture above.
 * @param node the node to insert
 * @return node's predecessor
 */
private Node enq(final Node node) {
    for (;;) {
        Node t = tail;
        if (t == null) { // Must initialize
            if (compareAndSetHead(new Node()))
                tail = head;
        } else {
            node.prev = t;
            if (compareAndSetTail(t, node)) {
                t.next = node;
                return t;
            }
        }
    }
}
```

这里先从`transferForSignal()`方法来看，通过上面的分析我们知道`Condition`队列中只有线程一创建的一个`Node`节点，且`waitStatue`为`CONDITION`，先通过`CAS`修改当前节点`waitStatus`为 0，然后执行`enq()`方法将当前线程加入到等待队列中，并返回当前线程的前置节点。

加入等待队列的代码在上面也已经分析过，此时等待队列中数据如下图：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDQyNWZhMmU5ZQ.jfif)

接着开始通过`CAS`修改当前节点的前置节点`waitStatus`为`SIGNAL`，并且唤醒当前线程。此时`AQS`中等待队列数据为：

![image.png](assets/aHR0cHM6Ly91c2VyLWdvbGQtY2RuLnhpdHUuaW8vMjAyMC81LzIvMTcxZDJkNDQ0ODQ0ZDI3ZQ.jfif)

**线程一**被唤醒后，继续执行`await()`方法中的 while 循环。

```
public final void await() throws InterruptedException {
    if (Thread.interrupted())
        throw new InterruptedException();
    Node node = addConditionWaiter();
    int savedState = fullyRelease(node);
    int interruptMode = 0;
    while (!isOnSyncQueue(node)) {
        LockSupport.park(this);
        if ((interruptMode = checkInterruptWhileWaiting(node)) != 0)
            break;
    }
    if (acquireQueued(node, savedState) && interruptMode != THROW_IE)
        interruptMode = REINTERRUPT;
    if (node.nextWaiter != null) // clean up if cancelled
        unlinkCancelledWaiters();
    if (interruptMode != 0)
        reportInterruptAfterWait(interruptMode);
}
```

因为此时线程一的`waitStatus`已经被修改为 0，所以执行`isOnSyncQueue()`方法会返回`false`。跳出`while`循环。

接着执行`acquireQueued()`方法，这里之前也有讲过，尝试重新获取锁，如果获取锁失败继续会被挂起。直到另外线程释放锁才被唤醒。

```
final boolean acquireQueued(final Node node, int arg) {
    boolean failed = true;
    try {
        boolean interrupted = false;
        for (;;) {
            final Node p = node.predecessor();
            if (p == head && tryAcquire(arg)) {
                setHead(node);
                p.next = null; // help GC
                failed = false;
                return interrupted;
            }
            if (shouldParkAfterFailedAcquire(p, node) &&
                parkAndCheckInterrupt())
                interrupted = true;
        }
    } finally {
        if (failed)
            cancelAcquire(node);
    }
}
```

此时**线程一**的流程都已经分析完了，等**线程二**释放锁后，**线程一**会继续重试获取锁，流程到此终结。

#### Condition 总结

我们总结下 Condition 和 wait/notify 的比较：

- Condition 可以精准的对多个不同条件进行控制，wait/notify 只能和 synchronized 关键字一起使用，并且只能唤醒一个或者全部的等待队列；
- Condition 需要使用 Lock 进行控制，使用的时候要注意 lock()后及时的 unlock()，Condition 有类似于 await 的机制，因此不会产生加锁方式而产生的死锁出现，同时底层实现的是 park/unpark 的机制，因此也不会产生先唤醒再挂起的死锁，一句话就是不会产生死锁，但是 wait/notify 会产生先唤醒再挂起的死锁。

### 总结

这里用了一步一图的方式结合三个线程依次加锁/释放锁来展示了`ReentrantLock`的实现方式和实现原理，而`ReentrantLock`底层就是基于`AQS`实现的，所以我们也对`AQS`有了深刻的理解。

另外还介绍了**公平锁**与**非公平锁**的实现原理，`Condition`的实现原理，基本上都是使用**源码+绘图**的讲解方式，尽量让大家更容易去理解。